<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Dokumenty>
<Dokument>
<JednaciCislo>52 C 99/2024-53</JednaciCislo>
<Soud>Městský soud v Brně</Soud>
<Autor>Mgr. Jiří Štark</Autor>
<ECLI>ECLI:CZ:MSBR:2025:52.C.99.2024.1</ECLI>
<PredmetRizeni>zaplacení 12 643,06 Kč s příslušenstvím - debetní zůstatek</PredmetRizeni>
<DatumVydani>2025-05-15</DatumVydani>
<DatumZverejneni>2025-09-26</DatumZverejneni>
<KlicovaSlova>
<KlicoveSlovo>smlouva o úvěru</KlicoveSlovo>
</KlicovaSlova>
<ZminenaUstanoveni>
<ZmineneUstanovení>§ 142 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 160 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 9 z. č. 549/1991 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 86 z. č. 262/2006 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 7 z. č. 418/2011 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 14b z. č. 418/2011 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 419 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 573 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 580 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 588 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1970 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2395 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2991 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 86 z. č. 257/2016 Sb.</ZmineneUstanovení>
</ZminenaUstanoveni>
<Vyrok>I. Žalovaný je povinen zaplatit žalobci částku 11 588,51 Kč s úrokem z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 11 588,51 Kč od 17. 11. 2023 do zaplacení, a to do tří dnů od právní moci rozsudku.II. Zamítá se návrh, aby byl žalovaný zavázán k povinnosti zaplatit žalobcia. 1 054,55 Kč,b. úrok z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 11 588,51 Kč od 15. 6. 2023 do 16. 11. 2023,c. úrok 25 % ročně z částky 11 588,51 Kč za dobu od 15. 6. 2023 do zaplacení.III. Žalovaný je povinen zaplatit žalobci na náhradě nákladů řízení částku ve výši 4 011 Kč, a to do tří dnů od právní moci rozsudku k rukám zástupce žalobce.IV. Žalobce je povinen zaplatit ČR – Městskému soudu v Brně na doplatku soudního poplatku částku 200 Kč, a to do tří dnů od právní moci rozsudku.</Vyrok>
<Oduvodneni>Žalobou podanou na soud dne 23. 11. 2023 se žalobce po žalovaném domáhal zaplacení částky ve výši 12 643,06 Kč s odůvodněním, že právní předchůdce žalobce, , Anonymizováno,  a.s. (dříve , Anonymizováno, , a.s.), na základě smlouvy o úvěru ze dne 9. 5. 2022 poskytl žalovanému kontokorentní úvěr ve výši 10 000 Kč. Žalovaný se zavázal splatit úvěr tak, že za období 3 měsíců zajistí na běžném účtu kreditní obrat ve výši 25 % celkové výše kontokorentu. Splátky měly probíhat formou jakékoliv příchozí transakce na běžný účet žalovaného. Pohledávka za žalovaným byla ze strany banky postoupena na žalobce smlouvou o postoupení pohledávek účinnou k 3. 8. 2023. Žalobce rovněž požaduje zaplacení sjednané smluvní pokuty ve výši 0,1 % denně z dlužné částky kapitalizované v částce 1 054,55 Kč. Žalovaný byl ze strany žalobce před podáním žaloby marně vyzýván k zaplacení dlužné částky.Žalovaný k podané žalobě, která mu byla doručena nijak nevyjádřil.Z předložených listinných důkazů soud zjistil následující skutkový stav:Z rámcové smlouvy o poskytování bankovních, platebních a investičních služeb z 5. 5. 2022, kopie občanského průkazu žalovaného, z návrhu na uzavření smlouvy č. , hodnota,  ze dne 9. 5. 2022 a akceptace návrhu smlouvy z 9. 5. 2022 soud zjistil, že společnost , právnická osoba, . poskytla žalovanému finanční prostředky do výše 10 000 Kč, které měly představovat kontokorent k účtu žalovaného č. , č. účtu,  do ujednané výše. Smlouva byla ze strany dlužníka podepsána potvrzovací SMS v internetovém bankovnictví. Z výzvy k zaplacení dlužné částky z 14. 6. 2023 soud zjistil, že se žalovaný dostal do záporného zůstatku 11 656,45 Kč, který ve stanovené lhůtě nevyrovnal. Ze smlouvy o postoupení pohledávek č. 12/2022/07 ze dne 2. 8. 2023 soud zjistil, že , právnická osoba, ., postoupila svoji pohledávku za žalovaným na žalobce, což bylo žalovanému dne 16. 8. 2023 písemně oznámeno. Žalobce žalovaného před podáním žaloby dne 1. 11. 2023 písemně prostřednictvím svého právního zástupce vyzval k úhradě dluhu na jistině 11 588,51 Kč a smluvní pokuty ve výši 1 054,55 Kč nejpozději do 16. 11. 2023.Podle § 2395 zákona č. 89/2012 Sb., občanského zákoníku, v platném znění (dále jen „OZ“), Smlouvou o úvěru se úvěrující zavazuje, že úvěrovanému poskytne na jeho požádání a v jeho prospěch peněžní prostředky do určité částky, a úvěrovaný se zavazuje poskytnuté peněžní prostředky vrátit a zaplatit úroky.Podle § 86 odst. 1 zákona č. 257/2016 Sb., o spotřebitelském úvěru, v platném znění (dále jen „ZoSU“), poskytovatel před uzavřením smlouvy o spotřebitelském úvěru nebo změnou závazku z takové smlouvy spočívající ve významném navýšení celkové výše spotřebitelského úvěru posoudí úvěruschopnost spotřebitele na základě nezbytných, spolehlivých, dostatečných a přiměřených informací získaných od spotřebitele, a pokud je to nezbytné, z databáze umožňující posouzení úvěruschopnosti spotřebitele nebo i z jiných zdrojů. Poskytovatel poskytne spotřebitelský úvěr jen tehdy, pokud z výsledku posouzení úvěruschopnosti spotřebitele vyplývá, že nejsou důvodné pochybnosti o schopnosti spotřebitele spotřebitelský úvěr splácet.Dle § 86 odst. 1 ZoSU poskytovatel při posouzení úvěruschopnosti spotřebitele posuzuje zejména schopnost spotřebitele splácet sjednané pravidelné splátky spotřebitelského úvěru, a to na základě porovnání příjmů a výdajů spotřebitele a způsobu plnění dosavadních dluhů. Hodnotu majetku přitom zohledňuje tehdy, jestliže ze smlouvy o spotřebitelském úvěru vyplývá, že spotřebitelský úvěr má být částečně nebo úplně splacen výnosem z prodeje majetku spotřebitele, nikoli pravidelnými splátkami, nebo jestliže z finanční situace spotřebitele vyplývá, že bude schopen splácet spotřebitelský úvěr bez ohledu na své příjmy.Dle § 580 odst. 1 OZ neplatné je právní jednání, které se příčí dobrým mravům, jakož i právní jednání, které odporuje zákonu, pokud to smysl a účel zákona vyžaduje.Podle § 588 OZ soud přihlédne i bez návrhu k neplatnosti právního jednání, které se zjevně příčí dobrým mravům, anebo které odporuje zákonu a zjevně narušuje veřejný pořádek. To platí i v případě, že právní jednání zavazuje k plnění od počátku nemožnému.Podle § 2991 odst. 1 OZ kdo se na úkor jiného bez spravedlivého důvodu obohatí, musí ochuzenému vydat, oč se obohatil.Soud se nejprve z úřední povinnosti (SDEU C-679/18 OPR-Finance) zabýval tím, zda právní předchůdce žalobce jakožto věřitel před uzavřením smlouvy o úvěru splnil svou povinnost posoudit úvěruschopnost žalovaného – dlužníka, neboť úvěrová smlouva měla být jakožto s dlužníkem uzavřena se spotřebitelem (§ 419 OZ). Schopnost dlužníka splácet úvěr má věřitel povinnost zkoumat především z informací, které má snažit získat od dlužníka, příp. pokud by to bylo nezbytné, také z databáze umožňující posouzení úvěruschopnosti spotřebitele nebo i z jiných zdrojů (§ 86 ZoSU). Věřitel má s odbornou péčí posoudit, zda dlužník nebude mít zjevný problém úvěr splácet (nález Ústavního soudu ČR sp. zn. III. ÚS 4129/18), přičemž součástí odborné péče věřitele je taková obezřetnost, že poskytovatel nespoléhá na údaje o schopnosti splácet úvěr tvrzené samotným dlužníkem, ale sám tyto údaje prověří, případně si je nechá od dlužníka doložit (rozhodnutí Nejvyššího správního soudu, č. j. 1 As 30/2015-39).Takto rozsáhlé požadavky na prověřování poměrů dlužníka ze strany věřitele jsou dány vývojem spotřebitelských vztahů, který má negativní celospolečenské dopady a vede ke spirále předlužování spotřebitelů, včetně pádu spotřebitele a všech osob na něm závislých do veřejné sociální sítě, narušení rodinných a sociálních vztahů, jejich přechodu do šedé ekonomiky atd. (rozhodnutí Nejvyššího soudu sp. zn. 33 Cdo 2178/2018). Při výkladu a aplikaci právních předpisů, tj. i zákona o spotřebitelském úvěru, nelze pomíjet jejich účel a smysl, ale je v něm třeba vždy nalézat i zásady uznávané demokratickými právními státy (srov. nález Ústavního soudu ze dne 7. 5. 2009, sp. zn. I. ÚS 523/07). Mezi tyto náleží i zásada rovnosti a s ní související zásada ochrany slabší strany, jejímž projevem je i ochrana spotřebitele, vtělená do zvláštní úpravy spotřebitelských vztahů, která usměrňuje v oblasti soukromého práva uplatnění obecné zásady autonomie vůle. Nelze tedy vycházet pouze z toho, že žalovaný smlouvu uzavřel, a pokud jí podmínky smlouvy nevyhovovaly, nemusela ji s žalobcem uzavírat. Nelze současně tolerovat systematické porušování či obcházení zákona ze strany poskytovatelů jen s poukazem na zásadu pacta sunt servanda s tím, že spotřebitel přístup poskytovatele na připraveném formuláři odsouhlasil (rozhodnutí Krajského soudu v Praze sp. zn. 27 Co 221/2019).Soudní dvůr Evropské unie rozhodl ve věci C -679/18 o předběžné otázce položené Okresním soudem v Ostravě tak, že české soudy jsou povinny z úřední povinnosti (ex offo) zkoumat, zda věřitel posoudil úvěruschopnost spotřebitele (tedy nikoli pouze k námitce dlužníka). Dle směrnice Evropského parlamentu a Rady 2008 /48/ ze dne 23. 4. 2008 o smlouvách o spotřebitelském úvěru a o zrušení směrnice Rady 87/102/, je spotřebitel v nerovném postavení z hlediska vyjednávací síly i úrovně informovanosti, což ho vede k přistupování podmínek jednostranně stanovených věřitelem, cílem unijní úpravy je, aby věřitel jednal zodpovědně a neposkytoval úvěr spotřebitelům, kteří nejsou úvěruschopní, a existuje nezanedbatelné nebezpečí, že se nevědomý spotřebitel nebude dovolávat právní normy určené k jeho ochraně. Pro efektivní ochranu spotřebitele je nutné, aby soudy zkoumaly ex offo splnění povinnosti věřitele zkoumat úvěruschopnost spotřebitele a pokud soud dojde k závěru, že došlo k porušení této povinnosti, je povinen z toho vyvodit důsledky stanovené vnitrostátním právem (dodržení zásady efektivity). Viz rozsudek Soudního dvora Evropské unie ve věci C- 679/18 ze dne 5. 3. 2020.Pokud by tedy byla následně mezi věřitelem a žalovaným jakožto dlužníkem, uzavřena úvěrová smlouva, byla by tato smlouva neplatná jednak pro rozpor se zákonem na ochranu spotřebitele (§ 580 odst. 1 OZ ve spojení s § 86 ZoSU, rozhodnutí Nejvyššího soudu sp. zn. 33 Cdo 2178/2018) a dále pro rozpor s dobrými mravy (§ 580 odst. 1 OZ, nález Ústavního soudu ČR sp. zn. III. ÚS 4129/18). Pro absolutní neplatnost celé uvěrové smlouvy hovoří také zájem na zachování veřejného pořádku (§ 588 OZ), tj. zájem na posílení principu zodpovědného úvěrování, jak bylo naznačeno výše. Koncepci relativní neplatnosti spotřebitelských smluv jako nedostatečnou ochranu spotřebitelských práv shledává i judikatura Ústavního soudu, kdy v usnesení pléna Ústavního soudu ze dne 9. 2. 2011, sp. zn. Pl. ÚS 1/10, bylo uvedeno, že koncepce relativní neplatnosti spotřebitelských smluv by byla nesouladnou s českým ústavním pořádkem, konkrétně s principy rovnosti, přiměřenosti a právní jistoty, kdy v soukromém právu uplatňovaná zásada autonomie vůle musí být korigována zásadou ochrany fakticky slabší smluvní strany (spotřebitele).Právním posouzením věci dospěl soud k závěru, že žaloba je důvodná pouze v části požadované jistiny ve výši 11 588,51 Kč, neboť nebylo prokázáno, že by věřitel řádně a dostatečně zkoumal úvěruschopnost žalovaného. Vzhledem k výše uvedenému má soud za to, že právní předchůdce žalobce se měl podrobněji zabývat zjištěním a zejména následným prověřením zjištěného stavu ohledně příjmů žalovaného za delší časové období a zejména pak vůbec výdajů žalovaného. Dle soudu je v tomto ohledu nutné zkoumat především, zda dlužník v měsíčním saldu na výpisu z běžného účtu za delší časové období dosahuje přebytku, který je schopen pokrýt měsíční splátky a další mimořádné výdaje, či je, zjednodušeně řečeno, bez zisku či dokonce stále v minusu a rozpouští úspory, příp. zda nějakými úsporami vůbec disponuje. Věřitel se však pouze formálně spokojil s příjmy a tvrzenými výdaji, kdy prověřováním výdajů žalovaného se vůbec nezabýval, natož aby po žalovaném požadoval přehled pohybů na jejím účtu za přiměřené období předcházející žádosti o úvěr. Přitom právě výdajovou stránku úvěrované osoby má žalobce povinnost řádně zkoumat, aby mohl srovnání příjmů a výdajů řádně posoudit, jaký je převis příjmů nad skutečnými výdaji dlužníka, a tedy jaká je jeho schopnost uvažovaný úvěr řádně splácet. Soud tak dospěl k závěru, že právní předchůdce žalobce dostatečně neprověřil výdaje žalované a nehodnotil všechny dostupné informace o žalované ve svém souhrnu.Právní předchůdce žalobce však poskytl žalovanému peněžní prostředky ve výši 11 588,51 Kč bez právního důvodu, které žalovaný žalobci ani na opakovanou výzvu dosud nevrátil. Žalovaný zůstal ve sporu v tomto směru neaktivní a netvrdil ani neprokázal, že by dlužnou částku, byť jen z části, uhradil. Žalobci tak vznikl dle § 2991 a násl. OZ nárok na vydání bezdůvodného obohacení ve formě poskytnuté částky ve výši 11 588,51 Kč. Soud tedy žalobě vyhověl ve výši nárokované jistiny a zavázal žalovaného k úhradě dlužné částky ve výši 11 588,51 Kč. Soud pro úplnost uvádí, že podklad pro přiznání jiných smluvních nároků (úrok, smluvní pokuty, různé poplatky apod.) nedává ani zákon o spotřebitelském úvěru. Výjimkou je zákonný úrok z prodlení (§ 1970 OZ). Vzhledem k tomu, že žalovaný jistinu včas neuhradil ani poté, co byl žalobcem vyzván k jejímu uhrazení nejpozději uplynutím lhůty k plnění v předžalobní výzvě, tedy 16. 11. 2023 (ust. § 573 OZ), dostal se následujícím dnem do prodlení s peněžitým plněním a žalobci vznikl nárok na úrok z prodlení ve výši dle nařízení vlády č. 351/2013 Sb., v platném znění.Soud tak zavázal žalovaného ve výroku I. rozsudku k povinnosti zaplatit částku 11 588,51 Kč s úrokem z prodlení ve výši 15 % p.a. za dobu od 17. 11. 2023 do zaplacení. Lhůta k plnění byla v souladu s ust. § 160 odst. 1 o.s.ř. stanovena v délce tří dnů.Výrokem II. byly zamítnuty nároky, které soud shledal nedůvodnými. Jedná o smluvní pokutu dle bodu 6.3 smlouvy ve výši 1 054,55 Kč, úrok z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 11 588,51 Kč od 15. 6. 2023 do 16. 11. 2023 a úrok ve výši 25 % p.a. z částky 11 588,51 Kč za dobu od 15. 6. 2023 do zaplacení.Výrok III. o náhradě nákladů řízení je odůvodněn ustanovením § 142 odst. 2 o.s.ř. podle něhož měl-li účastník ve věci úspěch jen částečný, soud náhradu nákladů poměrně rozdělí, popřípadě vysloví, že žádný z účastníků nemá na náhradu nákladů právo. Předmětem řízení bylo zaplacení částky ve výši 12 643,06 Kč. Úspěch žalobce je představován výrokem I., tedy částkou v celkové výši 11 588,51 Kč, neúspěch je představován výrokem II., tedy částkou v celkové výši 1 054,55 Kč. Žalobce byl proto úspěšný v 92 % předmětu řízení, v 8 % předmětu řízení úspěšný nebyl. Po vzájemném zápočtu neúspěchu žalobce vůči jeho úspěchu, má žalobce právo na náhradu 84 % účelně vynaložených nákladů. Náklady řízení jsou tvořeny zaplaceným soudním poplatkem ve výši 1 000 Kč a dále náklady právního zastoupení žalobce. Ty jsou tvořeny odměnou advokáta dle vyhlášky č. 177/1996 Sb., advokátní tarif, za čtyři úkony právní služby dle § 11 odst. 1 vyhlášky v plné výši (převzetí a příprava zastoupení, předžalobní upomínka, návrh ve věci samé, vyjádření ve věci samé). Sazba mimosmluvní odměny za jeden úkon do podání žaloby činí dle § 14b odst. 1 písm. c) bod 2. vyhlášky 300 Kč a za každý úkon po podání žaloby činí dle § 7 bodu 5. vyhlášky 1 620 Kč Za každý provedený úkon do podání žaloby pak náleží žalobci náhrada hotových výdajů dle § 14b odst. 5 písm. a) vyhlášky ve výši á 100 Kč a po podání žaloby dle § 13 vyhlášky ve výši á 300 Kč. Celkem tedy náklady žalobce (včetně DPH ve výši 21 % z odměny a náhrad advokáta) činí 4 775 Kč. Žalobce má s ohledem na částečný úspěch ve věci právo na náhradu 4 011 Kč, která odpovídá 84 % účelně vynaložených nákladů řízení.Dle položky 2 bodu 2. Sazebníku zákona č. 549/1991 Sb., o soudních poplatcích, v platném znění, pokud soud platební rozkaz nevydá a pokračuje v řízení, doměří navrhovateli poplatek do výše položky 1. Ve věci nebyl vydán platební rozkaz. Žalobce je tak povinen doplatit část soudního poplatku, který činí 1 000 Kč. Žalobce zaplatil 800 Kč, zbývá mu tak doplatit 200 Kč. V souladu s § 9 odst. 6 zákona o soudních poplatcích tak soud zavázal ve výroku IV. žalobce k doplacení soudního poplatku.</Oduvodneni>
</Dokument>
<Dokument>
<JednaciCislo>7 C 122/2025-34</JednaciCislo>
<Soud>Okresní soud v Tachově</Soud>
<Autor>Mgr. Petra Heřmanová</Autor>
<ECLI>ECLI:CZ:OSTC:2025:7.C.122.2025.1</ECLI>
<PredmetRizeni>o 23 256,82 Kč s příslušenstvím</PredmetRizeni>
<DatumVydani>2025-07-28</DatumVydani>
<DatumZverejneni>2025-09-26</DatumZverejneni>
<KlicovaSlova>
<KlicoveSlovo>postoupení pohledávky</KlicoveSlovo>
</KlicovaSlova>
<ZminenaUstanoveni>
<ZmineneUstanovení>§ 1 nař. vl. č. 351/2013 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 11 vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 14b vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 49 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 101 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 114a z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 115a z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 142 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 142a z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 149 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 160 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1879 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
</ZminenaUstanoveni>
<Vyrok>I. Žalovaný je povinen zaplatit žalobkyni částku 23 256,82 Kč s kapitalizovaným úrokem ve výši 1 851,33 Kč, úrokem ve výši 14,75 % ročně z částky 19 356,82 Kč od , datum,  do zaplacení, s kapitalizovaným úrokem z prodlení ve výši 1 284 Kč a s úrokem z prodlení ve výši 14,75 % ročně z částky 23 256,82 Kč od , datum,  do zaplacení, to vše do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku.II. Žalovaný je povinen zaplatit žalobkyni náhradu nákladů řízení ve výši 2 504 Kč do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku k rukám právního zástupce žalobkyně , tituly před jménem,  Karla Goláně, , tituly za jménem</Vyrok>
<Oduvodneni>1. Žalobkyně se po žalovaném domáhala zaplacení částky 23 256,82 Kč s úrokem a úrokem z prodlení a náhrady nákladů řízení. Žalobu odůvodnila tím, že právní předchůdkyně žalobkyně společnost , právnická osoba, ., IČO , IČO, , sídlem , adresa, , a žalovaný uzavřeli dne , datum,  smlouvu o revolvingovém úvěru a vydání a užívání kreditní karty. Žalovanému byl poskytnut úvěrový limit 20 000 Kč. Žalovaný nesplácel úvěr řádně a včas, proto právní předchůdkyně žalobkyně úvěr zesplatnila a vyzvala žalovaného k úhradě celého dluhu. Žalobkyně uzavřela se společností , právnická osoba, . jako původním věřitelem smlouvu o postoupení pohledávek, jejímž předmětem bylo mimo jiné postoupení výše popsané splatné pohledávky za žalovaným. Žalovaný dlužnou částku ani přes výzvu žalobkyně nezaplatil.2. Soud zaslal žalovanému na adresu trvalého bydliště uvedenou v informačním systému základních registrů výzvu, aby se ve smyslu § 114a odst. 2 písm. a) zákona č. 99/1963 Sb., občanského soudního řádu (dále jen „o. s. ř.“) vyjádřil k žalobě. Výzva byla žalovanému doručena dne , datum,  na základě tzv. fikce doručení v souladu s § 49 odst. 4 o. s. ř. Žalovaný na výzvu nereagoval.3. Protože ve věci bylo možné rozhodnout na základě žalobkyní předložených listinných důkazů, soud ve smyslu § 115a o. s. ř. žalobkyni a žalovaného vyzval, aby se ve stanovené lhůtě vyjádřili, zda souhlasí s rozhodnutím věci bez nařízení jednání, přičemž pokud tak neučiní, bude mít soud podle § 101 odst. 4 o. s. ř. za to, že souhlas byl dán. Vzhledem k tomu, že žalobkyně ani žalovaný na shora uvedenou výzvu nereagovali, soud věc v souladu s § 115a o. s. ř. rozhodl, aniž by nařizoval jednání.4. Žalobkyně prokázala, že je aktivně legitimována k podání žaloby, když ze smlouvy o postoupení pohledávek ze dne , datum,  bylo zjištěno, že původní věřitel postoupil předmětnou pohledávku vymáhanou touto žalobou na žalobkyni, a to v souladu s ustanovením § 1879 a násl. zákona č. 89/2012 Sb., občanský zákoník (dále jen „o. z.“). Žalovaný byl o postoupení pohledávky informován dopisem ze dne , datum, .5. Ze smlouvy o spotřebitelském revolvingovém úvěru č. , hodnota,  a vydání a užívání Karty ze dne , datum,  soud zjistil, že právní předchůdkyně žalobkyně a žalovaný uzavřeli smlouvu, na jejímž základě právní předchůdkyně žalobkyně poskytovala úvěr s úvěrovým rámcem 20 000 Kč s úrokovou sazbou ve výši 22,99 % p. a., RPSN činilo 31,93 %, celková částka splatná spotřebitelem byla sjednána ve výši 23 165,16 Kč.6. Z upomínky – rozhodnutí o zesplatnění ze dne , datum,  soud zjistil, že v důsledku opakovaného porušování smluvních podmínek byl úvěr zesplatněn.7. Žalovaný byl vyzván k zaplacení dluhu předžalobní výzvou ze dne , datum, .8. Soud má za prokázaný skutkový stav, jak je popsán výše.9. Podle § 2395 o. z. se smlouvou o úvěru úvěrující zavazuje, že úvěrovanému poskytne na jeho požádání a v jeho prospěch peněžní prostředky do určité částky, a úvěrovaný se zavazuje poskytnuté peněžní prostředky vrátit a zaplatit úroky.10. Podle § 1970 o. z. po dlužníkovi, který je v prodlení se splácením peněžitého dluhu, může věřitel, který řádně splnil své smluvní a zákonné povinnosti, požadovat zaplacení úroku z prodlení, ledaže dlužník není za prodlení odpovědný. Výši úroku z prodlení stanoví vláda nařízením; neujednají-li strany výši úroku z prodlení, považuje se za ujednanou výše takto stanovená.11. Po právním posouzení zjištěného skutkového stavu dospěl soud k závěru, že mezi právní předchůdkyní žalobkyně a žalovaným byla uzavřena smlouva o úvěru podle § 2395 a násl. o. z., na základě které právní předchůdkyně žalobkyně poskytla žalovanému finanční prostředky (úvěrový limit) ve výši 20 000 Kč. Žalovaný porušil smluvní povinnosti spočívajících zejména v prodlení s placením povinné minimální splátky o více než 30 dní. Právní předchůdkyně žalobkyně proto využila svého práva ze smlouvy a úvěr zesplatnila ke dni , datum, . Soud proto dospěl k závěru, že žaloba je důvodná a rozhodl tak, jak je uvedeno ve výroku I. tohoto rozsudku, když žalobkyni přiznal i právo na zákonný úrok z prodlení ode dne následujícího po splatnosti a ve výši, která odpovídá § 1970 o. z. ve spojení s § 1 a 2 nařízení vlády č. 351/2013 Sb.12. O nákladech řízení soud rozhodl podle § 142 odst. 1 o. s. ř. ve spojení s § 142a o. s. ř. tak, že žalobkyni, která byla v řízení zcela úspěšná, přiznal náhradu nákladů řízení v plné výši, tj. v částce 2 504 Kč. Tato částka sestává ze zaplaceného soudního poplatku ve výši 931 Kč, odměny advokáta za 2 úkony právní služby dle § 11 odst. 1 písm. a) a d) vyhlášky č. 177/1996 Sb., o odměnách advokátů a náhradách advokátů za poskytování právních služeb (advokátní tarif), dále jen „advokátní tarif“, a to převzetí věci a předžalobní upomínka, po 300 Kč dle § 14b odst. 1 advokátního tarifu ve znění do , datum, , za 1 úkon právní služby dle § 11 odst. 1 písm. d) advokátního tarifu, a to žaloba, po 400 Kč dle § 14b odst. 1 advokátního tarifu ve znění od , datum,  a 3 náhrady hotových výdajů po 100 Kč dle § 14b odst. 5 písm. a) advokátního tarifu. Právní zástupce žalobkyně je plátcem DPH, proto byla náhrada navýšena o DPH ve výši 21 % z částky 1 300 Kč, tj. 273 Kč. Povinnost uhradit náklady řízení v celkové výši 2 504 Kč má žalovaný dle § 149 odst. 1 o. s. ř. k rukám advokáta žalobkyně. Z rozhodovací praxe je soudu známo, že žaloby podávané jménem žalobkyně jsou prakticky totožné (formulářové) a množství úprav textu s ohledem na množství pojistných produktů, ve kterých dlužné plnění vymáhá, není natolik odlišné. Listiny dokládané k žalobám jsou přinejmenším obdobné a obsah žalob (návrhů na vydání elektronického platebního rozkazu) je v podstatě měněn pouze v rozsahu označení žalovaného, označení čísla formuláře pojistného produktu (smlouvy), pojistného, zániku sjednaného pojištění a uvedení období, ve které vznikl žalovanému dluh. Z tohoto důvodu bylo o nákladech řízení rozhodováno podle § 14b advokátního tarifu.13. Lhůta k plnění byla v souladu s § 160 odst. 1 o. s. ř. stanovena v délce 3 dnů od právní moci tohoto rozsudku.</Oduvodneni>
</Dokument>
<Dokument>
<JednaciCislo>22 C 66/2025-14</JednaciCislo>
<Soud>Okresní soud v Sokolově</Soud>
<Autor>Mgr. Alžběta Durdová</Autor>
<ECLI>ECLI:CZ:OSSO:2025:22.C.66.2025.1</ECLI>
<PredmetRizeni>o 1 172 Kč s příslušenstvím</PredmetRizeni>
<DatumVydani>2025-06-11</DatumVydani>
<DatumZverejneni>2025-09-26</DatumZverejneni>
<KlicovaSlova>
<KlicoveSlovo>pojištění odpovědnosti za škodu</KlicoveSlovo>
</KlicovaSlova>
<ZminenaUstanoveni>
<ZmineneUstanovení>§ 6 vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 14b vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 101 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 115a z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 142 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 202 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 3 z. č. 168/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1970 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2758 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 12 z. č. 168/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
</ZminenaUstanoveni>
<Vyrok>I. Žalovaná je povinna zaplatit žalobkyni částku 1 172 Kč s úrokem z prodlení ve výši 14,75 % ročně z částky 872 Kč od 13. 5. 2024 do zaplacení, a to do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku.II. Žalovaná je povinna zaplatit žalobkyni náhradu nákladů řízení v částce 1 852 Kč, a to do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku k rukám právního zástupce žalobkyně.</Vyrok>
<Oduvodneni>Žalobkyně se domáhala rozhodnutí, kterým by byla žalované uložena povinnost zaplatit žalobkyni 1 172 Kč se zákonným úrokem z prodlení s tím, že s žalovanou uzavřela dne , datum,  pojistnou smlouvu č. , číslo,  na pojištění odpovědnosti za škodu způsobenou provozem vozidla („SP Autopojištění“) dle zákona č. 168/1999 Sb., o pojištění odpovědnosti za újmu způsobenou provozem vozidla s datem počátku pojištění , datum, , a to pro vozidlo tov. zn. , typ vozidla, , RZ , SPZ, , smlouva byla uzavřena zaplacením prvního pojistného. Pojistné bylo sjednáno na částku 2 996 Kč s čtvrtletní splatností. Žalovaná neuhradila pojistné na období splatné dne 12. 5. 2024, pojištění zaniklo ke dni 26. 8. 2024. Žalobkyně se domáhá zaplacení poměrné části pojistného za období od 12. 5. 2024 do 26. 8. 2024 ve výši 872 Kč a dále částky 300 Kč představující administrativní poplatek za odeslání upomínky dle Sazebníku poplatků žalobkyně. Žalovaná neuhradila dlužnou částku ani přes zaslání předžalobní výzvy zástupcem žalobkyně.Žalovaná se k žalobě nevyjádřila. O žalobě soud rozhodl v souladu s ustanovením § 115a o. s. ř. bez nařízení jednání, neboť ve věci bylo možné rozhodnout jen na základě účastníky předložených listinných důkazů a účastníci s rozhodnutím ve věci bez nařízení jednání vyslovili souhlas, přičemž souhlas žalované je dovozen dle ustanovení § 101 odst. 4 o. s. ř., když se žalovaná ve stanovené lhůtě na výzvu soudu nevyjádřila.Z listinných důkazů předložených žalobkyní byl zjištěn skutkový stav shodný se žalobou, tedy že mezi účastníky byla s účinností od , datum,  uzavřena pojistná smlouva o povinném ručení („pojištění odpovědnosti“) k vozidlu tov. zn. , typ vozidla,  RZ: , SPZ, , s ročním pojistným 2 996 Kč splatným čtyřikrát ročně. Žalovaná neuhradila pojistné za období od 12. 5. 2024, dne 22. 7. 2024 byla žalobkyní vyzvána k úhradě dlužné částky s upozorněním na zánik pojištění v případě nezaplacení pojistného. V důsledku nezaplacení pojistného žalobkyně dopisem ze dne 28. 8. 2024 informovala žalovanou o ukončení pojistné smlouvy uplynutím 26. 8. 2024. Dne 20. 9. 2024 a 13. 1. 2025 odeslal zástupce žalobkyně žalované doporučeně předžalobní výzvu k úhradě částky 2 854 Kč zahrnující kromě dlužného pojistného i náklady na jeho vymáhání.Podle ustanovení § 2758 odst. 1 zákona č. 89/2012 Sb., občanského zákoníku (dále „o. z.“) se pojistnou smlouvou pojistitel zavazuje vůči pojistníkovi poskytnout jemu nebo třetí osobě pojistné plnění, nastane-li nahodilá událost krytá pojištěním (pojistná událost), a pojistník se zavazuje zaplatit pojistiteli pojistné. Podle odst. 2 není-li pojištění ujednáno na pojistnou dobu kratší než jeden rok, vyžaduje smlouva písemnou formu. Přijal-li pojistník nabídku včasným zaplacením pojistného, považuje se písemná forma za zachovanou.Požadavky na obsah pojistné smlouvy, kterou se sjednává pojištění odpovědnosti za škodu způsobenou provozem vozidla (dále „pojištění odpovědnosti“), vyplývají z ustanovení § 3 zákona č. 168/1999 Sb., o pojištění odpovědnosti z provozu vozidla (dále „POPV“). Podle ustanovení § 12 odst. 1 písm. e) POPV zaniká pojištění odpovědnosti dnem následujícím po marném uplynutí lhůty stanovené pojistitelem v upomínce k zaplacení pojistného nebo jeho části, doručené pojistníkovi; tato lhůta nesmí být kratší než 1 měsíc a upomínka pojistitele musí obsahovat upozornění na zánik pojištění odpovědnosti v případě nezaplacení dlužného pojistného a o této upomínce pojistitel současně informuje osobu uvedenou v pojistné smlouvě jako vlastník tuzemského vozidla, jde-li o osobu odlišnou od pojistníka; lhůtu stanovenou pojistitelem v upomínce k zaplacení pojistného nebo jeho části lze před jejím uplynutím dohodou prodloužit.V daném případě dospěl soud k závěru, že mezi účastníky byla platně uzavřena smlouva o pojištění odpovědnosti, na základě které byla žalovaná povinna platit sjednané pojistné, což řádně nečinila a uhradil pojistné pouze do 11. 5. 2024. Žalovaná nereagovala na upozornění žalobkyně o nutnosti hradit pojistné a případné následky jeho neuhrazení, pojištění proto zaniklo. Za období, po které pojištění trvalo, vznikl žalované dluh na pojistném v celkové výši 872 Kč, žalobkyně má rovněž právo na poplatek za odeslanou upomínku ve výši 300 Kč, jehož výše vyplývá ze Sazebníku žalobkyně. Žalobkyni se předloženými listinnými důkazy podařilo prokázat tvrzení obsažená v žalobě, soud proto s odkazem na citovaná zákonná ustanovení rozhodl tak, je uvedeno ve výroku I. tohoto rozsudku.Vzhledem k tomu, že žalovaná nezaplatila žalovanou částku do rozhodnutí soudu, octla se s placením dluhu v prodlení a soud proto žalobkyni přiznal i úroky z prodlení dle § 1970 zákona č. 89/2012 Sb., občanského zákoníku, ve výši stanovené nařízením vlády č. 351/2013 Sb.O náhradě nákladů řízení rozhodl soud podle § 142 odst. 1 o. s. ř. tak, že přiznal žalobkyni, jež byla v řízení zcela úspěšná, nárok na náhradu nákladů řízení v částce 1 852 Kč. Tyto náklady sestávají ze zaplaceného soudního poplatku v částce 400 Kč a nákladů zastoupení advokátem, kterému náleží odměna stanovená dle § 6 odst. 1 a § 14b vyhlášky č. 177/1996 Sb., advokátního tarifu, (dále jen „a. t.”) z tarifní hodnoty ve výši 1 172 Kč sestávající z částky 300 Kč za každý ze tří úkonů právní služby realizovaných před podáním návrhu ve věci včetně tří paušálních náhrad výdajů po 100 Kč dle § 14b odst. 5 písm. a) a. t. a daň z přidané hodnoty ve výši 21 % z částky 1 200 Kč ve výši 252 Kč.</Oduvodneni>
</Dokument>
<Dokument>
<JednaciCislo>33 C 209/2024-24</JednaciCislo>
<Soud>Okresní soud v Ústí nad Labem</Soud>
<Autor>JUDr. Petr Blažej</Autor>
<ECLI>ECLI:CZ:OSUL:2025:33.C.209.2024.24</ECLI>
<PredmetRizeni>O zaplacení 19 050 Kč s příslušenstvím</PredmetRizeni>
<DatumVydani>2025-01-16</DatumVydani>
<DatumZverejneni>2025-09-26</DatumZverejneni>
<KlicovaSlova>
<KlicoveSlovo>pojištění odpovědnosti za škodu</KlicoveSlovo>
</KlicovaSlova>
<ZminenaUstanoveni>
<ZmineneUstanovení>§ 6 vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 14b vyhl. č. 177/1996 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2 vyhl. č. 205/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2a vyhl. č. 205/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2 vyhl. č. 254/2015 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 142 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 142a z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 151 z. č. 99/1963 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1 z. č. 168/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 4 z. č. 168/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 2 z. č. 205/1999 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1 z. č. 182/2006 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 4 z. č. 262/2006 Sb.</ZmineneUstanovení>
<ZmineneUstanovení>§ 1970 z. č. 89/2012 Sb.</ZmineneUstanovení>
</ZminenaUstanoveni>
<Vyrok>I. Žalovaný je povinen zaplatit žalobkyni částku 19 050 Kč s úrokem z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 4 290 Kč od , datum,  do zaplacení, s úrokem z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 2 310 Kč od , datum,  do zaplacení, s úrokem z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 7 085 Kč od , datum,  do zaplacení a s úrokem z prodlení ve výši 15 % ročně z částky 4 165 Kč od , datum,  do zaplacení, a to do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku.II. Žalovaný je povinen zaplatit žalobkyni náhradu nákladů řízení v částce 1 968 Kč, a to do tří dnů od právní moci tohoto rozsudku k rukám zástupce žalobkyně.</Vyrok>
<Oduvodneni>1. Žalobkyně se domáhala rozhodnutí, kterým by byla žalovanému uložena povinnost zaplatit žalobkyni 17 850 Kč s příslušenstvím. Žaloba byla odůvodněna tím, že žalobkyně je příjemce příspěvku placeného vlastníkem nebo provozovatelem motorového vozidla provozovaného bez pojištění odpovědnosti z provozu vozidla. Žalobu odůvodnila tím, že zjistila, že žalovaný je provozovatelem osobního automobilu RZ , SPZ, , VIN , VIN kód,  se zdvihovým objemem nad 1850 cm3 do 2500 cm3 (dále jen „1. Vozidlo“), přičemž toto vozidlo nemělo v období od , datum,  do , datum,  uzavřeno pojištění odpovědnosti za škodu z provozu vozidla. Tím vznikla žalovanému povinnost zaplatit žalobkyni příspěvek ve výši 65 Kč za každý den, kdy nebylo uzavřeno pojištění, a též povinnost uhradit náklady za mimosoudní vymáhání ve výši 600 Kč (2x 300 Kč). Dále je žalovaný provozovatelem osobního automobilu RZ , SPZ, , VIN , VIN kód,  se zdvihovým objemem nad 1000 cm3 do 1350 cm3 (dále jen „2. Vozidlo“), přičemž toto vozidlo nemělo v období od , datum,  do , datum,  uzavřeno pojištění odpovědnosti za škodu z provozu vozidla. Tím vznikla žalovanému povinnost zaplatit žalobkyni příspěvek ve výši 35 Kč za každý den, kdy nebylo uzavřeno pojištění, a též povinnost uhradit náklady za mimosoudní vymáhání ve výši 600 Kč (2x 300 Kč). Žalovaný se k žalobě nevyjádřil.2. Soud provedl dokazování v následujícím rozsahu a zjistil následující skutečnosti z důkazů, které jsou uváděny v závorce za tím kterým dílčím skutkovým zjištěním.3. Žalovaný je evidován v registru vozidel jako vlastník 1. Vozidla od , datum, . K 1. Vozidlu nebylo v období od , datum,  do , datum,  sjednáno pojištění odpovědnosti z provozu vozidla (výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum,  a výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, ).4. Žalovaný je evidován v registru vozidel jako vlastník 2. Vozidla od , datum, . Ke 2. Vozidlu nebylo v období od , datum,  do , datum,  sjednáno pojištění odpovědnosti z provozu vozidla (výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum,  a výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, ).5. Žalobkyně opakovaně vyzývala žalovaného k úhradě žalované pohledávky (výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, , výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, , výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, , výzva k úhradě příspěvku do garančního fondu případ č. , hodnota,  ze dne , datum, , zjištěné údaje o vozidlech ze dne , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ; II. upomínky o úhradu nedoplatku příspěvku do garančního fondu ČKP ze dne , datum,  a , datum, ; informace pro Vás k zásilkám č. , hodnota, ; sledování zásilek ze dne , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ; předžalobní upomínky ze dne , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ; výzvy k zaplacení dlužné částky ze dne , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ; podací archy ze dne , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ; upomínky o úhradu nedoplatku příspěvku do garančního fondu ČKP ze dne , datum, , , datum, , , datum,  a , datum, ).6. Na základě účastníky provedených důkazů, které soud hodnotil dle své úvahy, a to každý jednotlivě, jakož i všechny v jejich vzájemné souvislosti, dospěl soud k následujícímu závěru o skutkovém stavu:7. Žalovaný je evidován v registru vozidel jako vlastník 1. Vozidla od , datum, . K 1. Vozidlu nebylo v období od , datum,  do , datum,  sjednáno pojištění odpovědnosti z provozu vozidla. Žalovaný je evidován v registru vozidel jako vlastník 2. Vozidla od , datum, . Ke 2. Vozidlu nebylo v období od , datum,  do , datum,  sjednáno pojištění odpovědnosti z provozu vozidla. Žalobkyně opakovaně vyzývala žalovaného k úhradě žalované pohledávky.8. Při právním posouzení věci soud vycházel z následujících zákonných ustanovení:9. Podle § 1 odst. 2 zákona č. 168/1999 Sb. ve znění účinném do , datum, , o pojištění odpovědnosti z provozu vozidla (dále jen „z. p. o. p. v.“) nestanoví-li tento zákon jinak, a) musí být v případě vozidla zapsaného v registru silničních vozidel podle zákona upravujícího podmínky provozu vozidel na pozemních komunikacích povinnost pojištění odpovědnosti podle tohoto zákona splněna po celou dobu, kdy je vozidlo zapsáno v registru silničních vozidel, s výjimkou doby, kdy je v registru silničních vozidel zapsáno jako vyřazené z provozu, vyvezené do jiného státu nebo zaniklé, a doby, kdy je vozidlo odcizené; b) může na dálnici, silnici, místní komunikaci a účelové komunikaci, s výjimkou účelové komunikace, která není veřejně přístupná (dále jen „pozemní komunikace“), provozovat vozidlo pouze ten, jehož povinnost nahradit újmu způsobenou provozem tohoto vozidla je pojištěna podle tohoto zákona; povinnost pojištění odpovědnosti musí být splněna i v případě ponechání vozidla na pozemní komunikaci.10. Podle § 4 odst. 1 z. p. o. p. v. vlastník tuzemského vozidla a jeho provozovatel (dále jen „osoba povinná k zaplacení příspěvku“) jsou společně a nerozdílně povinni zaplatit Kanceláři příspěvek za každý den porušení povinnosti podle § 1 odst. 2; to neplatí, bylo-li vozidlo odcizeno.11. Podle § 4 odst. 2 z. p. o. p. v. při určení osoby povinné k zaplacení příspěvku se má za to, že a) osoba zapsaná jako vlastník vozidla v registru silničních vozidel je vlastníkem vozidla a b) osoba zapsaná jako provozovatel vozidla v registru silničních vozidel je provozovatelem vozidla.12. Podle § 4 odst. 3 z. p. o. p. v. výše příspěvku se vypočte jako součin počtu dní, kdy byla porušována povinnost podle § 1 odst. 2, a výše denní sazby podle druhu vozidla.13. Podle § 4 odst. 5 z. p. o. p. v. výši denní sazby příspěvku, druhy vozidel pro účely denní sazby příspěvku a výši nákladů Kanceláře spojených s mimosoudním uplatněním práva na příspěvek podle odstavce 4 stanoví Ministerstvo financí vyhláškou.Podle § 2 odst. 1 písm. f) vyhlášky Ministerstva financí č. 205/1999 Sb. ve znění účinném do , datum, , kterou se provádí zákon č. 168/1999 Sb., o pojištění odpovědnosti za škodu způsobenou provozem vozidla a o změně některých souvisejících zákonů (zákon o pojištění odpovědnosti z provozu vozidla), dále jen „Vyhláška“, se denní sazba příspěvku pro jednotlivé druhy tuzemských vozidel podle § 4 odst. 5 z. p. o. p. v. stanoví osobní automobil se zdvihovým objemem válců motoru nad 1 000 cm3 do 1 350 cm3 včetně ve výši 35 Kč.14. Podle § 2 odst. 1 písm. h) Vyhlášky se denní sazba příspěvku stanoví pro osobní automobil se zdvihovým objemem válců motoru nad 1 850 cm3 do 2 500 cm3 včetně ve výši 65 Kč.15. Podle § 2a Vyhlášky výše nákladů , právnická osoba,  spojených s mimosoudním uplatněním práva na příspěvek podle § 4 odst. 4 z. p. o. p. v. činí 300 Kč.16. Podle § 1970 o. z. po dlužníkovi, který je v prodlení se splácením peněžitého dluhu, může věřitel, který řádně splnil své smluvní a zákonné povinnosti, požadovat zaplacení úroku z prodlení, ledaže dlužník není za prodlení odpovědný. Výši úroku z prodlení stanoví vláda nařízením; neujednají-li strany výši úroku z prodlení, považuje se za ujednanou výše takto stanovená.Žalobkyně má vůči žalovanému právo na zaplacení částky odpovídající nezaplacenému příspěvku (§ 1 odst. 2 a § 4 odst. 1 zákona č. 168/1999 Sb., o pojištění odpovědnosti z provozu vozidla, dále jen „z. p. o. p. v.“) ve výši 11 375 Kč za dobu od , datum,  do , datum, , kdy žalovaný provozoval 1. Vozidlo bez toho, že by uzavřel pojištění odpovědnosti za škodu způsobenou provozem tohoto vozidla a 600 Kč na paušálních nákladech za mimosoudní vymáhání. Dále pak vzniklo žalobkyni právo na zaplacení částky odpovídající nezaplacenému příspěvku ve výši 6 475 Kč za dobu od , datum,  do , datum, , kdy žalovaný provozoval 2. Vozidlo bez toho, že by uzavřel pojištění odpovědnosti za škodu způsobenou provozem tohoto vozidla a 600 Kč na paušálních nákladech za mimosoudní vymáhání. Výše příspěvku se určí součtem hodnoty vypočtené vynásobením výše příslušné denní sazby pro daný druh vozidla počtem dní, kdy bylo vozidlo provozováno v rozporu s tímto zákonem včetně nákladů na jeho mimosoudní vymáhání (§ 4 odst. 3 z. p. o. p. v. a § 2 a § 2a vyhlášky č. 205/1999 Sb.). Podle vyhlášky č. 205/1999 Sb. činí denní příspěvek pro osobní automobil se zdvihovým objemem válců motoru nad 1850 cm3 do 2500 cm3 včetně částku 65 Kč za každý den a pro osobní automobil se zdvihovým objemem válců motoru nad 1000 cm3 do 1350 cm3 včetně částku 35 Kč za každý den. Žalovaný neměl v rozhodném období uzavřeno zákonné pojištění odpovědnosti z provozu vozidel a příspěvek ve smyslu shora uvedeném nezaplatil žalobkyni ani na výzvu. Následujícím dnem po splatnosti došlo k prodlení žalovaného. Žalobkyně má tak nárok i na úroky z prodlení dle § 1970 zákona č. 89/2012 Sb., občanského zákoníku (dále jen „o. z.“) ve výši stanovené nařízením vlády č. 351/2013 Sb.17. Vzhledem k tomu, že se žalobkyni předloženými listinnými důkazy podařilo prokázat tvrzení obsažená v žalobě, rozhodl soud s odkazem na citovaná zákonná ustanovení tak, je uvedeno ve výroku I. tohoto rozsudku.18. O náhradě nákladů řízení rozhodl soud podle § 142 odst. 1 o. s. ř. tak, že přiznal žalobkyni, jež byla v řízení zcela úspěšná, nárok na náhradu nákladů řízení v částce 1 968 Kč. Tyto náklady sestávají ze zaplaceného soudního poplatku v částce 800 Kč a nákladů zastoupení advokátem, kterému náleží odměna stanovená dle § 6 odst. 1 a § 14b vyhlášky č. 177/1996 Sb. ve znění účinném do , datum, , advokátního tarifu (dále jen „a. t.”) z tarifní hodnoty ve výši 17 850 Kč sestávající z částky 300 Kč za převzetí a přípravu zastoupení dle § 11 odst. 1 písm. a) a. t. a z částky 300 Kč za písemné podání nebo návrh ve věci samé (sepis žaloby) dle § 11 odst. 1 písm. d) a. t. včetně dvou paušálních náhrad výdajů po 100 Kč dle § 14b odst. 5 písm. a) a. t. a daň z přidané hodnoty ve výši 21 % z částky 800 Kč ve výši 168 Kč a dále nákladů účastníka nezastoupeného advokátem dle § 151 odst. 3 o. s. ř. v částce 200 Kč za sepis dvou předžalobních výzev. Soud nepřehlédl, že žalobkyně sepsala celkem , hodnota,  předžalobní výzvy, nicméně vždy 2 výzvy byly zaslány společně a nevznikaly tak žalované další dodatečné náklady.19. Odměnu advokátu za sepis předžalobní výzvy soud nepřiznal, neboť předžalobní výzvu učinila přímo žalobkyně. Ustanovení § 142a odst. 1 o. s. ř. sice předpokládá pro nárok účastníka na přiznání náhrady nákladů řízení výzvu k plnění, předcházející minimálně 7 dnů před podáním žaloby, toto ustanovení však nikterak neukládá účastníku, aby takovou výzvu podal prostřednictvím svého zástupce. Může ji proto učinit sám, a i v takovém případě mu na náhradu nákladů řízení v případě úspěchu ve sporu vznikne nárok. Žalobkyně v posuzovaném případě vyzvala žalovaného k zaplacení dluhu, který je předmětem tohoto řízení písemnou upomínkou, a žalovaný na ni adekvátně, tedy plnou úhradou dlužné částky, nereagoval. Opakovaná výzva zástupce žalobkyně před podáním žaloby byla již zbytečným, tedy neúčelným, nákladem v situaci, kdy žalovaný po předchozí upomínce žádnou ochotu k zaplacení dluhu nejevil (shodně též usnesení Krajského soudu v Ústí nad Labem ze dne 18. 11. 2015, č. j. 8 Co 145/2015-41). Namísto toho za tento úkon přiznal soud žalobkyni paušální náhradu výdajů ve výši 100 Kč dle § 2 odst. 1 vyhlášky č. 254/2015 Sb.</Oduvodneni>
</Dokument>